\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{tikz}

\usetheme{CambridgeUS}
\date{Stand \today}

% Default fixed font does not support bold face
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal

% Custom colors
\usepackage{color}
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\usepackage{listings}

% Python style for highlighting
\newcommand\pythonstyle{\lstset{
		language=Python,
		basicstyle=\ttm,
		otherkeywords={self},             % Add keywords here
		keywordstyle=\ttb\color{deepblue},
		emph={MyClass,__init__},          % Custom highlighting
		emphstyle=\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
		stringstyle=\color{deepgreen},
		frame=tb,                         % Any extra options here
		showstringspaces=false            % 
}}


% Python environment
\lstnewenvironment{python}[1][]
{
	\pythonstyle
	\lstset{#1}
}
{}

% Python for external files
\newcommand\pythonexternal[2][]{{
		\pythonstyle
		\lstinputlisting[#1]{#2}}}

% Python for inline
\newcommand\pythoninline[1]{{\pythonstyle\lstinline!#1!}}


% Console Style
\newcommand\plainstyle{\lstset{
		basicstyle=\ttm,
		frame=tb,                         % Any extra options here
		showstringspaces=false            % 
}}
% Console environment
\lstnewenvironment{console}[1][]
{
	\plainstyle
	\lstset{#1}
}
{}
% Console for inline
\newcommand\consoleinline[1]{{\plainstyle\lstinline!#1!}}

% Output Heading
\newcommand\inlineheading[1]{%
	\par
	{\large\bfseries#1}\par\smallskip}

% Headings
\newcommand\heading[1]{%
	\par\bigskip
	{\Large\bfseries#1}\par\smallskip}

\newcommand\subheading[1]{%
	\par\bigskip
	{\large\bfseries#1}\par\smallskip}


\begin{document}
	\author{Paul Prechtel, Stefan Brändle}
	\title{Python 4 Noobs}
	\subtitle{(Working Title)}
	%\logo{}
	\institute{SFZ Ulm}
	%\date{}
	%\subject{}
	%\setbeamercovered{transparent}
	%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
	\begin{frame}[plain]
	\maketitle
\end{frame}

\tableofcontents

\section{Einführung}
\subsection{Über Python}
\begin{frame}
\frametitle{Warum Python?}

\begin{itemize}
\item Es ist einfach!
\item \emph{Skriptsprache}\\
Python-Code wird nicht kompiliert, sondern von einem anderen Programm interpretiert $\rightarrow$ schneller entwickeln
\item \emph{Vielseitig}
\item Lässt sich komfortabel mit leistungsstarken, in c geschriebenen Modulen erweitern
\begin{itemize}
	\item Imperativ
	\item Funktional
	\item Aspektorientiert
	\item Objektorientiert
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Die Python-Umgebung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Die interaktive Kommandozeilen-Umgebung}
\begin{console}
[user@host ~]$ python3
Python 3.6.5
[GCC 8.0.1 20180317] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> 
\end{console}
Mit \pythoninline{exit()} oder Strg+D verlässt man die Umgebung.
\end{frame}

\subsection{Hallo, Welt!}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Das erste Programm}
\begin{python}
>>> print("Hallo, Welt!")
Hallo, Welt!
\end{python}
\end{frame}

\subsection{Rechenoperationen}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Rechenoperationen}
\begin{table}
\begin{tabular}{l c}
	Addition & \pythoninline{+}\\
	Substraktion & \pythoninline{-}\\
	Multiplikation & \pythoninline{*}\\
	Division & \pythoninline{/}\\
	Modulus (Divisionsrest) & \pythoninline{\%}\\
	Exponential & **\\
\end{tabular}
\end{table}
Syntax: Infix-Schreibweise\\
\begin{python}
x = a + b # speichert a + b in x
\end{python}
Oder auch\\
\begin{python}
a += b # addiert b auf a auf
\end{python}
\end{frame}

\subsection{Vergleichsoperationen}

\begin{frame}
\frametitle{Vergleichsoperationen}
\begin{table}
\begin{tabular}{l c}
	Ist gleich & \pythoninline{==}\\
	Ungleich & \pythoninline{\!=}\\
	Größer & \pythoninline{>}\\
	Kleiner & \pythoninline{<}\\
	Größer oder gleich & \pythoninline{>=}\\
	Kleiner oder gleich & \pythoninline{<=}\\
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Vergleichsoperationen}
\begin{python}
a = 9
b = 7
\end{python}
\heading{Probiere aus}
\pythoninline{a == b}, \pythoninline{a \!= b}, etc...
\end{frame}

\subsection{Boolesche Operationen}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Boolesche Operationen}
\begin{table}
\begin{tabular}{l l}
	a und b & \pythoninline{a and b}\\
	a oder b & \pythoninline{a or b}\\
	Nicht a & \pythoninline{not a}\\
	a gleich b & \pythoninline{a == b}\\
	a ungleich b & \pythoninline{a \!= b}\\
\end{tabular}
\end{table}


\end{frame}

\subsection{Datentypen}

\begin{frame}
\frametitle{Meistbenutzte Datentypen}
\begin{table}
\begin{tabular}{l l}
String & Zeichenfolge\\
Integer & Ganzzahl\\
Float & Kommazahl\\
Boolean & \pythoninline{True} oder \pythoninline{False}\\
Liste & Beliebige Folge von Werten\\
None & enthält nichts
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}


\subsection{Wichtige Funktionen}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Wichtige Funktionen}
\begin{tabular}{l l}
\pythoninline{print(x)} & gibt x aus\\
\pythoninline{input()}  & gibt Benutzereingabe als String zurück\\
\pythoninline{type(x)}  & gibt den Typ einer Variable zurück\\
&\\
\pythoninline{int(x)}   & wandelt x in Ganzzahl\\
\pythoninline{float(x)} & wandelt x in Kommazahl\\
\pythoninline{str(x)}   & wandelt x in String
\end{tabular}
\end{frame}


\section{Grundlegende Konstrukte}
\subsection{Abfragen}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Abfragen}
Programmblöcke werden ausgeführt, falls eine gewisse Bedingung erfüllt ist.
\subheading{Beispiel}
\begin{python}
if hour < 11: print("Guten Morgen!")
\end{python}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Der zur Abfrage gehörige Code kann auf zwei Arten ausgerichtet sein.\\
\bigskip
In einer Zeile
\begin{python}
if condition: doSomething()
\end{python}
In den nachfolgenden Zeilen, mit Tabulator eingerückt
\begin{python}
if condition:
	print("doing something...")
	doSomething()
\end{python}

\textdownarrow\ Funktioniert nicht!
\begin{python}
if condition: print("doing something")
	doSomething()
\end{python}
Dasselbe bei Schleifen und Funktionen.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\pythoninline{if}, \pythoninline{elif} und \pythoninline{else}
\begin{python}
if age < 6:
	# falls age < 6 == True ist:
	print("Go to kindergarten!")
elif age <= 17:
	# falls die vorherige Abfrage erfolglos
	# war und age <= 17 True ist:
	print("Go to school!")
else:
	# falls keine Abfrage bisher erfolgreich
	# war:
	print("Youre adult, do what you want!")
\end{python}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Aufgabe}
Schreibe ein Programm \consoleinline{timeofday.py}, welches dich nach der Uhrzeit fragt, und je nach Uhrzeit eine passende Antwort gibt!
\begin{console}
Wie viel Uhr ist es? (in h)
>>> 13
Mittagessen!
\end{console}
\end{frame}

\subsection{Schleifen}
\subsubsection{While-Schleife}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{While-Schleife}
\pythonexternal{examples/while-loop.py}
\end{frame}

\subsubsection{For-Schleife}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{For-Schleife}
\pythoninline{for}-Schleife in Kombination mit \pythoninline{range()}
\begin{python}
for i in range(1,4):
	print(i)
\end{python}
\inlineheading{Ausgabe}
\begin{console}
1
2
3
\end{console}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\pythoninline{for}-Schleife, die Listen durchläuft
\pythonexternal{examples/for-loop-list.py}
\inlineheading{Ausgabe}
% TODO  consoleexternal
\begin{console}
Hallo, Leo!
Hallo, Tim!
Hallo, Hans!
\end{console}
\end{frame}

\subsubsection{Steuerung innerhalb Schleifen}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Spezielle Statements in Schleifen}
\pythoninline{continue} bricht den aktuellen Durchlauf ab und fährt mit dem nächsten fort.
\pythonexternal{examples/loop-continue.py}
Das Beispiel gibt alle Namen außer \pythoninline{\"Fritz\"} aus.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\pythoninline{break} bricht die Ausführung einer Schleife ganz ab.
\pythonexternal{examples/loop-break.py}
Diese Schleife wird solange alle Eingaben wieder ausgeben, bis der Benutzer \pythoninline{\"stop\"} eingibt.
\end{frame}

\subsubsection{Aufgaben}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Zahlenraten}
Das Programm soll ungefähr so ablaufen:
\begin{console}
Rate die Zahl!
>>> 20
Zu hoch!
>>> 10
Zu niedrig!
>>> 15
Zu hoch!
>>> 12
Erraten!
\end{console}
Eine zufällige Ganzzahl von x bis y kannst du mit \pythoninline{random.randint(x, y)} generieren. Am Anfang der Datei musst du das Paket \pythoninline{random} mit \pythoninline{import random} einbinden
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Lösung}
\pythonexternal{examples/guessgame.py}
\end{frame}

\subsection{Listen}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Listen}
\begin{table}
\begin{tabular}{l l}
\pythoninline{list = [2, "hallo", 42.0]} & eine Liste von Werten\\
\pythoninline{list[n]} & das n-te Listenelement (start bei 0)\\
\pythoninline{list[-n]} & das n-te Element von hinten\\
\pythoninline{list.append(x)} & hängt ein Element an\\
\pythoninline{list.clear()} & Entfernt alle Elemente\\
\pythoninline{len(list)} & Länge der Liste
\end{tabular}
\end{table}
\pause
In Listen lässt sich jeder beliebige Datentyp einfügen!\\
Alle Operationen auf Listen unter \url{https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html}
\end{frame}

\subsection{Funktionen}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Funktionen}
Funktionen teilen das Programm in kleinere Teilprogramme auf (Verschachtelung).
\begin{python}
def function(x, y):
	# mache etwas mit x und y
	...
	# falls die Funktion etwas zurueckgibt:
	return result
# das Ende des Einzugs ist das Ende der Funktion
\end{python}
Im weiteren Programm lässt sich \pythoninline{function} verwenden:\\
\begin{python}
a = function(x, y)
\end{python}
\end{frame}

\subsubsection{Auslagern und Importieren}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Auslagern und Importieren}
Funktionen können in andere Dateien ausgalagert werden.\\
\vspace{2ex}
Einbinden einer Datei \pythoninline{foo.py}
\begin{python}
import foo
\end{python}
Aufrufen einer darin definiertn Funktion \pythoninline{bar()}
\begin{python}
x = foo.bar(y)
\end{python}
Bei längeren Dateinamen sinnvoll
\begin{python}
import foobarnonsense as f
x = f.bar(y)
\end{python}

Lege eine Datei \consoleinline{functions.py} an, in die du ab nun neue Funktionen schreibst!
\end{frame}
\subsubsection{Aufgaben}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Fakultät}
\begin{equation*}
	n! = n \cdot (n-1) \cdot (n-2) \cdot ... \cdot 1
\end{equation*}
\vspace{5ex}\\
Schreibe in der neuen Datei \consoleinline{functions.py} eine Funktion \pythoninline{fac(n)}, welche $n!$ zurück gibt!
\pause
\begin{python}
def fac(n):
	product = 1
	for i in range(1, n+1):
		product *= i
	return product
\end{python}
\end{frame}

\section{Rekursion}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Rekursion}
\centering
\glqq Um Rekursion zu verstehen, muss man Rekursion verstanden haben.\grqq
\vspace{10ex}
\subheading{Rekursion in der Programmierung}
Funktionen rufen sich selbst auf.

\end{frame}

\subsection{Fakultät}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Rekursive Fakultät}
Schreibe eine rekursive Funktion \pythoninline{rfac(n)}, welche $n!$ rekursiv berechnet!
\subheading{Ansatz}
\begin{align*}
\begin{split}
0! &= 1\\
n! &= n \cdot (n-1)!
\end{split}
\end{align*}

\pause
\begin{python}
def rfac(n):
	if n = 1: return 1
	return n * rfac(n-1)
\end{python}
\end{frame}


\subsection{Fibonacci}
\begin{frame}
\frametitle{Fibonacci}
\begin{align*}
fib(0) &= 1\\
fib(1) &= 1\\
fib(n) &= fib(n-1) + fib(n-2)
\end{align*}
\begin{table}
	\begin{tabular}{r | c c c c c c c c c}
	n      & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6  & 7  & $\cdots$\\\hline
	fib(n) & 1 & 1 & 2 & 3 & 5 & 8 & 13 & 21 & $\cdots$
\end{tabular}
\end{table}
\pause
Schreibe eine Funktion \pythoninline{fib(n)}!
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{python}
def fib(n):
	if (n <= 1): return 1
	return fib(n-1) + fib(n-2)
\end{python}
\end{frame}

\subsection{Türme von Hanoi}
\begin{frame}
\frametitle{Türme von Hanoi}
\begin{tikzpicture}
	\fill[color=gray] (0,-.5) rectangle (12,0);
	\foreach \x in {2,6,10}
	{\fill[color=gray] (\x - .25,0) rectangle (\x+.25, 3.5);}
	\fill[color=red] (0,0) rectangle (4,1);
	\fill[color=green] (.5,1) rectangle (3.5,2);
	\fill[color=yellow] (1,2) rectangle (3,3);
	\pause
	\fill[color=white!50!red] (0,0) rectangle (4,1);
	\fill[color=white!50!green] (.5,1) rectangle (3.5,2);
	\fill[color=white!50!yellow] (1,2) rectangle (3,3);
	\fill[color=red] (8,0) rectangle (12,1);
	\fill[color=green] (8.5,1) rectangle (11.5,2);
	\fill[color=yellow] (9,2) rectangle (11,3);
	\draw[->, very thick] (4,2.5) -- (8,2.5);
\end{tikzpicture}\\
Die Scheiben müssen einzeln und nacheinander vom ersten auf den letzten Stab verschoben werden.\\
Auf einer Scheibe darf nur eine kleinere liegen.\\
Beispiel zum Probieren: \url{https://de.oli.lu/apps/hanoi/run}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Lege zuerst eine Datei \consoleinline{hanoi.py} an, welche die Funktion \pythoninline{hanoi(count, src, mid, dest)} enthält.\\
\begin{itemize}
	\item \pythoninline{count} ist die Anzahl der zu bewegenden Scheiben
	\item \pythoninline{src}, \pythoninline{mid}, \pythoninline{dest} ist die Bezeichnung des Ausgangs- Mittel- und Zielturmes.
	(z.B. \pythoninline{1, 2, 3})
\end{itemize}
Diese soll dann auch aufgerufen werden.\\
\subheading{Ausgabe}
\begin{console}
[user@host ~]$ python3 hanoi.py
[001] Move 1 to 3
[002] Move 1 to 2
[003] Move 3 to 2
[004] Move 1 to 3
[005] Move 2 to 1
[006] Move 2 to 3
[007] Move 1 to 3
\end{console}
\end{frame}

\section{Objektorientierung}
\begin{frame}

\end{frame}

\end{document}